騰訊free fall輪到樓？（股榮）

大半年前網上流傳一句改篇金句：「問君能有幾多愁，沒買騰訊沒買樓！」。風水輪流轉，最新版本，變成了「騰訊free fall輪到樓，一股不留長租樓」。

股王騰訊自1月底高位476.6元，跌至周四收報325.8元，累積跌了150.8元或32%。如果年初說騰訊會跌三分一，大部份人會嗤之以鼻，然後說股王「有買貴冇買錯」，跌一成已經要飛撲、跌兩成仲唔執到。但當跌夠三成，大家堅過石堅的信念，卻開始動搖，開始質疑股王已經變質、30餘倍PE估值太貴、太過倚賴手遊，昔日的優點，通通淪為缺點。

股票當然會變，但變得更快更絕的，是人。騰訊free fall後，下一個步後塵的，將會是港樓。凡是資產，總有升跌周期，騰訊如是，港樓亦如是，誠如四月底曾寫過《樓價騰訊化》，如果股市跑先樓市半年的傳統不變，下半年港樓將會遇到考驗。

將騰訊與樓價過去十年(2008年7月至2018年6月)走勢一併比較，兩者走勢相當一致，相關系數達到0.76(數字介乎正1與負1；越接近1，相向關聯度越高）。這當然不是指騰訊與港樓同榮同枯，只是想帶出，一隻大家以為長升長有的股王，總有一天會停下來，然後回吐三成。往後是繼續墮落，抑或反彈轉勢，已經是後話。

港樓是升是跌，我仍是以6月底《人仔．港股．港樓三角關係》作藍本。港股、港樓睇人民幣造化，人仔唔掂，港股根據住績亦同步下挫。至於港樓，樓價反應一般較股市慢兩至三個月，港股升也騰訊，跌也騰訊，全球資金湧回美國，本港銀行體系結餘亦拾級回落，作為全球資金進出最方便的港股，此刻就是快靚正的ATM，至於走資速度快慢，端視乎人幣貶值速度。最關鍵的價位，就是當人幣兌美元跌穿7算(相當於每百港元兌90人幣)。2015年人幣暴力貶值，一直貶至2016年底，當時人幣兌美元於6.9913止步。

樓價跌一成，大家可能會搶住入；當跌夠兩成，這是千載難逢的機會，惟跌夠三成，再不會是「不要騰，只要訊」，而是重演目前騰訊劇本，質疑港樓變質了，屆時人心亦會逆轉。

樓市長線升值，這點我不懷疑，但樓市同樣有升跌周期，這點毋庸置疑。有能力上車的，簽買賣合約前可問自己一句，能承受樓價跌兩成甚至三成的準備。去年底曾寫過，「(2018年)香港跟美國加息，樓價估計調整兩成，如年底CCL最終不低於135（當時為165），此欄及fb再不會再談任何樓市的相關資訊。八個月後CCL升至目前約188，賭約仍然有效，CCL未能回調28%回到135會當輸。

股榮

樓市專家食屎

股票你升跌都極其量係一紙股權書
但樓無論升跌都可以要黎住人

要俾管理費、維修費

當股榮講呢句時.....

部份股票股息回報高過樓嘅租金回報

3就做到每年10%+

你唔住,大把人住

係囉黎炒果D先會跳樓

只要蘋果日報一日仲係唱衰樓市，港樓都會繼續GoGoGo

過往香港股市大跌之後一年內有冇試過啲樓唔跌？

樓市長線升值，這點我不懷疑，但樓市同樣有升跌周期，這點毋庸置疑

同意呢樣野

要自住，都要每月俾得起管理費，維修費 否則釘契（早排執達吏追數 發現死去多年屍體）

因為銀紙會不斷貶值，長遠黎講資產先可以唔俾通賬蠶食

但如果出現通縮，例如好似日本咁就未必apply

97年，03年，08年唔洗住？
唔係話要做淡友，而係當好多人當樓係投資商品，而唔係單單拎黎住既時候，你認為真係有永遠唔跌既時候？如果樓價上升到租金回報率跌到得番2厘，買樓錢我剩買reits收4厘好過啦

長線升值？

今次大跌之後唔會再有北水carry，亦無美國放水推高資產價格，香港樓質素加上transaction cost，根本唔係good investment

再講剛需只係媒體加地產佬吹出黎，97, 03一樣有咁多人，相同供應量(計埋地產佬hold住未賣啲貨)

唔好再咁天真以為LTV低就無事，從來銀行都係睇cashflow，黎緊經濟唔駛爆，只要轉向扯高失業率，你3個月供唔到就成街銀主盤

總之呢一兩年買咗樓嘅各位，我真係恭喜你啊

就算樓跌3成
仍然係不合理範圍之內……

所以應該超過3成

講緊既長線係十幾廿年後，再一次低息量化寬鬆

樓價貴都講左幾年.....
大家都知貴la....
不過跌唔跌又係另一回事....

應該咁講
如果港樓跌3成或以上，原因只有一個
就係港樓前景唔再吸引投資

2008， 2015大跌，樓市半年後都出事

補充：
所以話等樓爆先買樓嗰d人其實晒9氣
如果連最信奉樓價唔會跌嗰班人都離場
你仲會入場幫自己銀紙貶值咩

今次唔同

【趣blogblog】十年一跌 2018樓價必跌？（股榮）
2017-12-23

【新增影片】上期講明年加息三厘的可能，引起不少意見，當然網友絕大部份傾向相信樓價只升不跌，甚至覺得股榮唱衰，背後總有目的。

千禧年畢業後，大約工作五年（頭三年打兩份工），儲到兩成首期，以270萬買入一個荃灣屋苑單位，當時正值美國加息、港息超加的週期，每月供款驟增數千元，這是買樓前沒有預計的事，單位今年供甩，留作父母居所。

四年前於同區以400多萬買入另一單位，自住至今。單位就算升值又如何，見估值升、毗鄰單位屢創新高，只是潛意識的感覺良好，沒有實際得益，銀行游說加按套現，難道不用還嗎。樓市絕大部份，都是低買低賣、高買高賣，能夠高沽低賣，成功率極低。

唱衰樓市的，不一定是租奴或者落錯車的人，就算是有自置物業，亦不能否認樓市位高勢危的事實。新盤開癲價，其實是計入未來三年的溢價，真的有實際需求、且做完加三厘壓力測試仍然過到，不介意樓價稍為遇上大調整，隨時可以入市。股榮提醒的，是很多盲目崇拜「樓價只升不跌教」，發展商提供所謂呼吸PLAN免壓測免審查，造就更多人入教，風險零意識，額外供款零準備，因為他們堅信零加息、如果是昔日沒有三年辣招稅鎖綁期，肯止蝕仍能走到，但市況逆轉，SSD將成為加劇跌市的元凶。

今年初的股市魔咒「十年一跌，逢七必跌」幾可肯定失效，過去兩次樓市大跌，適逢都是8字尾，包括98年金融風暴及08年金融海嘯，絕不希望「十年一次，逢八必跌」在樓市重演，事關金管局多輪逆周期措施，對銀行已有妥善保護，但對採用發展商高成數的買家卻是零保護，樓市不升，他們已面對未能上會風險。

金管局有一個圖，不妨可借用供大家參考。該局根據差估處及統計處收集數據，以一個約500多呎單位的置業成本及租賃成本計算出買租價差比率，今年上半年比率達到176%，反映樓宇買家置業成本較租樓多出76%，1998年有關比率於300%以上見頂，然後急跌。2008年有關比率升至150%水平後，亦見頂急回。

過去兩年一直提示樓市有下跌風險，最終樓價指數反而升逾兩成。2018年預測，香港跟美國加息，樓價估計調整兩成，如明年底CCL最終不低於135(現為165)，此欄及FB再不會再談任何樓市的相關資訊。

補充：165應該係CCL17年底嘅數

好心佢啦，明知自己咁燈就唔好唱衰樓價

呢3輪QE，3任fed reserve chair都話不能夠常態化，姐係話下個10年再出事都唔一定再用呢招

另外2047臨近，港樓呢個關點過仲係一個問號，隨時連地契都俾大灣區同化，點同你長線玩

當佢唱388 388 蚊，我個陣應斬倉獲利

垃圾估榮

港紙跟美元一齊升緊, 人仔就係度跌, 上面仲要玩大放水狂借債來吊命, 睇怕似係終極泡沬, 上面有錢有樓邊個唔想走資出去避禍, 就算港樓跌三成, 美金對人仔升返一兩成, 咁對於強国業主來講港樓唔係跌咁多啫

調轉嚟諗即係班強国業主就算再劈價賣樓套現, 佢係會用幾年前人仔高水時的人仔買樓成本來比較, 即係佢哋就算跌多過三成蝕本賣樓, 都冇你班同時間上車的港豬業主咁傷喎.

仲有班強国大款喺大陸D樓呀A股呀賣咗都冇用攞唔到出去, 咁點解唔嗱嗱聲賣Q咗香港仲會跌的房產走去買美股呢? 遲D賣就要蝕入肉.

各位巴打都知強国人做乜嘢都鍾意一窩風, 如果D北水要賣股賣樓, 佢哋會係執書行頭慘過敗家咁擠破頭咁散水, 咁D港樓又搵邊個做接盤俠呢?

反而貿易戰一直玩落去好多港資廠同中港貿易行會收皮, 班廠佬都上咗年紀上晒岸, 冇前景就唔會再玩落去, 折埋間廠走佬返加拿大澳洲好過, 連帶香港D物流碼頭, 專做大陸水的原料代理同成品出口的merchandiser一齊收皮, 失業率會陰D陰D嚟上去, 好多冇得撈的仲會係香港寫字樓班尊貴文職, 到時香港樓市D剛需會縮晒水, 你老豆同外父臨老要提早退休, 佢自己層樓又跌到媽媽聲, 自己退休都唔掂, 仲邊庶有父幹呢?

同埋後生嗰D如果遇著失業又或者減人工, 點上會呢? 近年開始供緊樓嗰班如果失業仲要遇著加息, 時光倒流返98年, 當年阿叔仲啱啱出嚟做嘢, 見到唔少早幾年出嚟的同事買完樓就變負資產, 仲要因為之前大環境好升得快人工高優先被栽員減薪而搞到家變, 咁快20年啦又嚟多鑊, 真係恭喜晒囉!

雖然我都估樓價轉緊角，但攞700引人睇好無聊

無

識野

好羨慕你活在自己的世界入面

如果以"前景唔再吸引投資"黎做誘因去導致 理論上其實一啲都唔難
最簡單一樣野 就係當市場唔相信樓市可以上番比依家更高既價 就已經會發生
用番700做例子 就係市場已經無人信「700會上番470」

會唔會發生我唔知 有無一日香港人真係會咁睇樓市我都唔知
但你話800萬中型單位跌到去650萬(-18%) 依家大環境係美國加息+誅殺支那+中國缺水 你再搵人接貨既話 就未必會睇得番800或以上 甚至短期內唔會顯著升值/繼續跌 市場就會繼續向下插

拿 講明先 我唔係唱淡 只係提出個可能性

行轉日出康城，好多窗廉都未裝，匙盤多到......

HSI 跌多1000點，AA 都 hold 唔住

如果用呢樣嘢黎做中短缐嘅出貨訊號，命中率係100%

仲有四個月時間 時間證明一切
唔係恐嚇有樓一族 但風險規避係必須的
而於無樓既 反正都係比唔起首期 律師費 等埋貿易戰呢個變數過左先都唔會遲好多丫

另一篇舊文關於恒指同樓市嘅關係：

沿圖論勢: 股市樓市未脫鈎

2016年05月26日 12:43 (財經)

觀察歷年二手樓價與恒生指數的變化，很容易發現兩者表現不時亦步亦趨【圖1】。事實上，自1980年至今，二手樓價指數與恒生指數「全期」的相關系數高達0.84（correlation coefficient；數值介乎+/-1之間，愈接近+/-1，代表兩者正/負相關性愈大），即有逾七成樓價指數變動，可以透過恒指來解釋，足見兩者關係異常密切。

2012年曾短暫背馳

不過，從金融海嘯後恒指的走勢可發現，在2010年後恒指大部分時間在18000至25000點大範圍內「發上發落」，惟期間樓價表現卻維持反覆向上， 反映兩者密切關係有冷卻跡象。若從歷年兩者24個月移動相關系數看，其實早於2011年初至2012年底期間，樓價與恒指的相關性持續減弱，在2012年8月這個系數更曾低見-0.54，創歷年有記錄以來第二低，反映期間樓市與股市密切關係脫鈎，甚至呈背道而馳。此外，從【圖2】亦可發現，自去年中至今，這個24個月移動相關系數亦有再次減弱跡象【圖2】。

那麼恒生指數的變化，對樓價走勢是否再沒有啟示性呢？儘管近數年樓價指數與恒指的相關性有所降低，惟若從恒指按年變化（6個月平均）分析，其變動與二手樓價的按年變化，仍然維持着頗為密切的關係【圖3】。簡言之，當恒指6個月平均按年變化從高位回落，甚至跌至負水平之下，樓價按年變化往往亦會緊隨其後；反之，恒生指數6個月按年變化從低位回升，樓價變速亦會出現反覆向上。

若把兩者關係量化，從6個月恒指按年平均變化（X）與二手樓價按年變化（Y）集散圖可見，兩者大致呈正向關係，即同上、同落；而且從迴歸分析（regression analysis），迴歸線程式為Y = 0.4258X + 0.0403；換言之，每當X上升或下跌1%，Y（即二手樓價按年變化）便上升或下跌約0.43個百分點【圖4】。例如，讀者若相信恒指按年變化（6個月平均）稍後將由3月份的-13%進一步擴闊至-30%，意味樓價按年變化可能較現水平平均再跌逾7%；其他因素不變。由此可見，樓價與股市的關係，尚未出現完全脫鈎情況。

記得自己上年講過啲乜就好
俾你鳩up多幾個月就好自動自覺收皮啦

股榮。

完。

股市跌樓市未必跌
金融風險同政策先會令樓市大跌，個原因嘅主次冇講清楚
正如而家過咗半年跌市，樓市仲keep住上因為香港金融系統冇跟住出現加息潮

股樓跌既幅度未必一樣
08年股市跌7成，樓市跌唔到3成

你覺得投資樓嘅人會睇租金回報

咁你點解識大陸同澳門嘅樓市

大陸資金唔係自由出入，無得比較

This time is different

任何asset price都會有升跌架啦

講到港樓永遠都唔跌

利申業主

股榮文章邊度有參考性？

我只係話如果租金只係2厘既時候，我會寧願將買樓錢買4厘既reits去交租。
你邊句睇到我話投資樓既人會睇租金回報？另外，解釋樓市有咩意思？解釋完又如何？睇好既仍然睇好，睇淡既持續睇淡。算把啦